# Сборка и запуск ЯОС под Raspberry Pi

## Чего мы можем достичь?

У нас на экране появится запись "Kernel: Initialized and started", это означает, что компилятор и линкер работают
и генерируют правильный код, и что порядка 20 модулей, входящих в ядро, написаны достаточно правильно. Всё, больше мы ничего не получим. В данной сборке нет никаких драйверов, поэтому общаться с данной системой можно только через UART, да и то только читать то, что она пишет. 

## Варианты запуска

### QEMU 

Этот вариант прекрасен тем, что не нужно иметь карту, быстрее происходит запуск и можно отлаживать ядро с помощью gdb по шагам. Однако это не настоящяя ОС, а лишь эмуляция, притом с ограничениями. Нам потребуется особая версия QEMU с изменениями. 

### Физическая плата

Проверено только на Rasbperry Pi 2 Model B Revision 1.1. Код 100% не будет работать на Raspberry Pi 1, и скорее всего не будет работать на других моделях, поскольку каждая карта имеет разные адреса оборудования. Pi 2 Model B Revison 1.2 - под вопросом - там другая микросхема. У меня такой карты нет - проверить не могу. 

## Сборка

Подразумевается, что вы скачали ЯОС и научились работать в среде разработки и запускать команды, а также читать их результаты. Переключитесь на состояние репозитория с меткой "RPiC-работает".
Запустите 32-разрядную версию ЯОС (win32/a2.bat). Далее см. [../source/ЯОС.фок](../source/ЯОС.фок) - там есть сборка RPiC и над ней в комментариях указаны команды для компиляции и линковки ядра - их нужно выполнить по очереди и они должны завершиться без ошибок. На выходе получатся файлы kernel7.img и kernel7.log (путь указан в команде линковки).

## Необходимые магические артефакты

### Для запуска на физической карте

#### Подготовка образа

На выходе мы получим флеш карту с заиисанным образом. Нужна micro SD. Не всякая карта подходит, я использую Kingston SD HC 4 Гб. Также нужно, чтобы на вашем компьютере вы могли смонтировать эту карту и записать на неё нужные файлы. 

Нужно скачать образ Raspbian Wheezy 2015-02-16 - да-да, именно этот, не пытайтесь скачивать современные версии - ничего работать не будет. Это архив, его нужно распаковать, записать на флешку. Под Windows здесь помогут программы SD Card Formatter и etcher, под Linux форматируют как-то из командной строки и всё равно etcher нужен для записии образа.

Далее монтируем флешку и копируем на него kernel7.img (старый kernel7.img можно переименовать в какой-нибудь LinuxKernel7.img)

#### Интерфейс UART

Обретаем USB-TTL преобразователь, проводки и драйвер для него:
Вот это устройство: https://www.chipdip.ru/product/cp2102 (не всякое подходит, есть проблемы с напряжением - оно должно быть 3.3 В, иначе карта может сгореть)

Также нужно вот это:

https://arduinoplus.ru/ustanovka-drivera-cp210x/

Дравйер надо поставить на вашу ОС (я использовал Windows 10, но есть драйвера и для Linux). Также я использовал
VirtualBox, куда можно пробросить USB устройство. 

Соединять преобразователь порта и плату нужно при отключённых от питания преобразователе и плате. Втыкать-вытыкать преобразователь из USB-порта компьютера нужно при отсутствии питания на плате. Это не точно, но я не рисковал делать иначе. 
Нельзя касаться нпреобразователя никакими металлическими частями, через которые может пройти ток на плату или куда-либо ещё. 

Способ соединения показан здесь ![вся-распиновка-RPi2.png](реклама/вся-распиновка-RPi2.png)

#### Программа-терминал

В простейшем случае это может быть Putty. 

Запускаем Putty, ставим в настройках serial COM3 (или другой порт - порт можно посмотреть в диспетчере устройств для Windows, в Linux см. форум и идите по ссылкам с него), 115200, data bits 8, stop bits 1, parity none, flow control NONE.

Можно также воспользовать minicom, см. http://вече.программирование-по-русски.рф/viewtopic.php?f=5&t=484 . Putty есть и для Linux. 


#### Можно запускать

Подключаем UART, запускаем Putty, подключаем питание платы. Если всё сделали правильно, -через 20 лет трюфели дадут первый урожай-, через несколько секунд появятся несколько строчек, заканчивая строчкой "Kernel: Initialized and started". На этом наш эксперимент почти закончен. 

#### Продолжение

Можно вносить любые изменения в исходники и смотреть, что получится. Чтобы не перетыкать флешку каждый раз, можно воспользоваться программой [raspbootin](https://github.com/mrvn/raspbootin) - она сама передаёт ядро по UART, но проблема в том, что она сама что-то печатает в UART и получается некая каша. В сложных случаях это может мешать отладке. 

### Для запуска в QEMU

#### Linux

Я использовал Debian Strech 9.6 - не пытайтесь использовать современные версии, ничего хорошего не выйдет. 
Нужна графическая оболочка X (я люблю LXDE, но не суть). Если физической машины нет, используйте VirtualBox.

Нужно поставить примерно такой перечень пакетов (такие списки всегда бывают неполны, я не Бог и не гарантирую полноту, 
да и лишнее тоже наверняка есть.). 
```
sudo apt install minicom screen putty flex bison ddd cpio libncurses5-dev libsdl-dev zlib1-dev build-essential gdb-arm-none-eabi gcc-aarch64-linux-gnu 
```

#### QEMU 

Нужна особая QEMU! 

```
git clone https://github.com/budden/qemu -b fix-kernel-load-address
cd qemu
./configure --target-list=arm-softmmu
make -j`nproc`
```
Если все пакеты на месте, то в итоге получится файл `~/qemu/arm-softmmu/qemu-system-arm`
Если нет - то configure обругается - пакеты нужно доставить. 


#### Запускаем 

Я предполагаю, что мы находимся в графическом режиме Linux
```
/y2/qemu0/arm-softmmu/qemu-system-arm -M raspi2 -serial mon:stdio -kernel <ПУТЬ>/kernel7.img -smp 4
```
Результат тот же - на экране появятся сколько-то надписей, заканчивая "Kernel: Initialized and started"


#### Запуск под отладчиком

Создадим скрипт для gdb, а именно файл commands.gdb следующего содержания:
```
target remote localhost:1234
layout asm
```

К строке запуска QEMU добавляем ещё два параметра `-s -S`. 
После запуска QEMU (она будет остановлена при запуске и будет написано `[paused]`
в её окне) открываем второй терминал и пишем там: 

```
arm-none-eabi-gdb -tui --command=commands.gdb
```
Gdb будет ругаться, что нет файла - но файл бесполезен, отладка у нас только в машинных кодах. Для хождения
пользуйтесь брекпойнтами и командами si и c. Команда ni (перешагнуть) почему-то не работает. Выполнение начинается
с синтезированного QEMU загрузчика, но через ~10 шагов переходит на адрес 0x8000 с нашим кодом. Адреса процедур ядра ЯОС
можно найти в kernel7.log, которую линкер кладёт рядом с ядром. 

См. также:

* [загрузка-кооперативной-версии.md](загрузка-кооперативной-версии.md)
* темы со словами ARM, QEMU и Raspberry на форуме http://вече.программирование-по-русски.рф.
* курсы из ethz https://lec.inf.ethz.ch/syscon/2019/




